# Антенна
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [OE](sc.md), [SGM](sc.md), **[Радиосвязь](comms.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Антенна** — русскоязычный термин. **Antenna** — англоязычный эквивалент.</small>

**Анте́нна** — устройство, предназначенное для [излучения или приёма радиоволн](comms.md).

Антенны в зависимости от назначения подразделяются на приёмные, передающие и приёмопередающие. Антенна в режиме передачи преобразует энергию поступающего от радиопередатчика электромагнитного колебания в распространяющуюся в пространстве электромагнитную волну. Антенна в режиме приёма преобразует энергию падающей на антенну электромагнитной волны в электромагнитное колебание, поступающее в радиоприёмник. Таким образом, антенна является преобразователем подводимого к ней по [фидеру](feeder.md) электромагнитного колебания (переменного электрического тока, канализированной в волноводе электромагнитной волны) в электромагнитное излучение и наоборот.

Совокупность антенны и фидерного тракта, входящую в качестве составной части в радиоэлектронное изделие, образец, комплекс, систему, называют [антенно‑фидерным устройством](afdev.md).

Может наводиться на объект при помощи [привода направленной антенны](devd.md).



## Antenna gain

|**° full open.**|0.1|0.5|1|2|4|6|8|10|12|14|16|18|20|25|30|35|40|60|90|180|360|
|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
|**Antenna gain, ㏈**| | | |31|28|24|22|20|18.5|17.5|15|13|12|8|5|2|0|−4|−9|−13|−21|



## КПД антенны
> <small>**КПД антенны (КПДА)** — русскоязычный термин. **Antenna aperture** — англоязычный эквивалент.</small>

**КПД антенны (в режиме передачи)** — отношение мощности радиоизлучения, создаваемого [антенной](antenna.md), к мощности радиочастотного сигнала, подводимого к антенне.

1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Aperture_efficiency_(antennas)>

КПД антенны определяет различие [коэффициента усиления (КУ)](ку.md) и [коэффициента направленного действия (КНД) антенны](directivity.md). КПД через КУ входит в уравнение дальности радиолокации и радиосвязи, а также влияет на шумовую температуру антенны.

КПД ОНА, создаваемых в РФ, близок к 100 %.

Понятие КПД антенны удобно пояснить в режиме передачи: антенна потребляет от источника (например, радиопередатчика) электрическую мощность, часть которой преобразуется антенной в электромагнитное излучение, а часть — теряется в виде тепла и тратится на разогрев элементов конструкции антенны, окружающих предметов, грунта и др. Входное сопротивление (электрический импеданс) **Z = R + jX** реальной антенны — величина комплексная, и активная мощность **P₀**, потребляемая антенной от источника, целиком рассеивается на активной составляющей **R** входного сопротивления. Условно в этой активной составляющей можно выделить две части, которые называют сопротивлением излучения **R<sub>Σ</sub>** и сопротивлением потерь **R<sub>Π</sub>**:

**R = R<sub>Σ</sub> + R<sub>Π</sub>**

Сопротивление излучения — коэффициент, имеющий размерность сопротивления (Ом) и связывающий квадрат амплитудного значения силы электрического тока с мощностью **P<sub>Σ</sub>**, излученной антенной в виде электромагнитной волны. Сопротивление потерь - коэффициент, связывающий квадрат амплитудного значения силы электрического тока с мощностью потерь **P<sub>Σ</sub>**. Используя эти понятия, КПД антенны удобно (наглядно) записать в виде:

![](f/comms/kpd_antenna_formula1.webp)



## В космосе
Применяются 3 основных типа антенн:

| |**Наименование**|**Сектор углов**|
|:--|:--|:--|
|[![](f/comms/antenna_mna1t.webp)](f/comms/antenna_mna1.webp)|**Малонаправленная (МНА)** или<br> **слабонаправленная**|± 90°|
|[![](f/comms/antenna_na1t.webp)](f/comms/antenna_na1.webp)|**Направленная (НА)** или<br> **средненаправленная (СНА)** или<br> **рупорная**|± 5 ‑ 15°|
|[![](f/comms/antenna_ona1t.webp)](f/comms/antenna_ona1.webp)|**Остронаправленная (ОНА)**|± 0.05 ‑ 1°|



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Бортовая аппаратура (БА):`**<br> [PDD](pdd.md) ~~ [Антенна](antenna.md) ~~ [АПС](hns.md) ~~ [БУ](eas.md) ~~ [ЗУ](ds.md) ~~ [Изделие](unit.md) ~~ [КЛЧ](clean_lvl.md) ~~ [ПЗР](fov.md) ~~ [ПО](soft.md) ~~ [Прототип](prototype.md) ~~ [Радиосвязь](comms.md) ~~ [СКЭ](elmsys.md) ~~ [ССИТД](tsdcs.md) ~~ [СИТ](etedp.md) ~~ [УГТ](trl.md) ~~ [ЭКБ](elc.md) ~~ [EMC](emc.md)|
|**【[Communications](comms.md)】**<br> [CCSDS](ccsds.md) ~~ [Антенна](antenna.md) ~~ [АФУ](afdev.md) ~~ [Битрейт](bitrate.md) ~~ [ВОЛП](ofts.md) ~~ [ДНА](дна.md) ~~ [Диапазоны частот](comms.md) ~~ [Зрение](view.md) ~~ [Интерферометр](interferometer.md) ~~ [Информация](info.md) ~~ [КНД](directivity.md) ~~ [Код Рида‑Соломона](rsco.md) ~~ [КПДА](antenna.md) ~~ [КСВ](swr.md) ~~ [КУ](ку.md) ~~ [ЛКС, АОЛС, FSO](fso.md) ~~ [Несущий сигнал](carrwave.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Помехи](emi.md) (EMI, RFI) ~~ [Последняя миля](last_mile.md) ~~ [Регламент радиосвязи](comms.md) ~~ [СИТ](etedp.md) ~~ [Фидер](feeder.md) <br>~ ~ ~ ~ ~<br> **РФ:** [БА КИС](ба_кис.md) (21) ~~ [БРК](brk_lav.md) (12) ~~ [РУ ПНИ](ру_пни.md) () ~~ [HSXBDT](comms_lst.md) (1.8) ~~ [CSXBT](comms_lst.md) (0.38) ~~ [ПРИЗЫВ-3](comms_lst.md) (0.17) *([ПРИЗЫВ-1](comms_lst.md) (0.075))**|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Antenna_(radio)>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Horn_antenna>


## The End

end of file
